%\documentclass[12pt,a4paper]{article}%
\documentclass[12pt, a4paper]{TD}

%% ======================================================================
\input{./preambule}


%%%######### MODE CORRIGE/PROF #########
\newif\ifCORRIGE%
\CORRIGEfalse % Non commente=version etudiant ; commenté = version corrigée
%\CORRIGEtrue



\iutset{numero={42}, titre={Fonctions, boucles et conditionnelles}}
\begin{document}





%% ======================================================================
\exercice{Lecture de code}

On donne le code suivant :

\begin{lstlisting}[numbers=left]
def mystere(liste, seuil):
    plus = 0
    moins = 0
    i = 0
    while i < len(liste) and plus < 3:
        if liste[i] > seuil:
           plus = plus + 1
        else:
           moins = moins + 1
        i = i + 1
    return plus > moins
\end{lstlisting}
\question Quel est la condition de sortie du while ?

\question Identifier :
\begin{itemize}[$\bullet$]
    \item Le nom de la fonction et les paramètres formels ;
    \item le nom de toutes les variables locales    
\end{itemize}
\question A l'aide d'un tableau, dérouler ce qu'il se passe lors de l'appel \\
 \verb!mystere([5, 3, 2, 1, 6, 4, 2], 3)!.

\begin{tabular}{|l|c|c|c|} \hline
{\bf variables locales}& .. & .. & .. \\ \hline
initialisation & & & \\ \hline
boucle & & & \\
& & & \\ \hline
suite & & & \\ \hline
\end{tabular}

\newpage

%% ======================================================================
\exercice{Calcul de moyenne}

\question Écrire une fonction \verb!moyenne! qui prend une liste de nombres en paramètre et qui renvoie la moyenne de ces nombres.

%% ======================================================================
\exercice{Calcul de moyenne (bis)}

On voudrait maintenant pouvoir calculer une moyenne de notes avec des coefficients. par exemple, Arsène a eu 10 en Système coefficient 2, 15 en EC coefficient 3 et 19 en Algo coefficient 5.

Sa moyenne est donc égale à : $$\frac{10 \times 2 + 15 \times 3 + 19 \times 5}{2 + 3 + 5}$$

On veut écrire une fonction \verb!moyenne(notes, coefficients)! qui prend en paramètre deux listes (une liste pour les notes et une autre liste pour les coefficients) et qui renvoie la moyenne pondérée.

\question Peut-on écrire la fonction précédente en utilisant une boucle \verb!for! par éléments ?

\question Peut-on écrire la fonction précédente en utilisant une boucle \verb!for! par indice ?

\question Peut-on écrire la fonction précédente en utilisant une boucle \verb!while!  ?

\question Écrire le code de cette fonction (de 1, 2 ou 3 façons).





%% ======================================================================
\nouvellepage %====================================

%% ======================================================================
\exercice{Lecture de code}

On donne le code suivant :

\begin{lstlisting}[numbers=left]
def mystere(liste1, liste2):
    res = 0
    i = 0
    while i<len(liste1) and i<len(liste2):
        if i%2 == 0:
            res = res + liste1[i]
        else:
            res = res + liste2[i]
        i = i+1
    return  res
\end{lstlisting}



\question Quel est la condition de sortie du while ?

\question Identifier :
\begin{itemize}[$\bullet$]
    \item Le nom de la fonction et les paramètres formels ;
    \item le nom des variables locales    
\end{itemize}


\question A l'aide d'un tableau, dérouler ce qu'il se passe lors de l'appel\\
\verb!mystere([1, 2, 3, 4, 5], [6, 7, 8, 9, 10, 11, 12])!.

\begin{tabular}{|l|c|c|c|} \hline
{\bf variables locales}& .. & .. & .. \\ \hline
initialisation & & & \\ \hline
boucle & & & \\
& & & \\ \hline
suite & & & \\ \hline
\end{tabular}



\newpage

%% ======================================================================
\exercice{Calcul de moyenne}

\question Écrire une fonction \verb!moyenne! qui prend une liste de nombres en paramètre et qui renvoie la moyenne de ces nombres.

%% ======================================================================
\exercice{Calcul de moyenne (bis)}

On voudrait maintenant pouvoir calculer une moyenne de notes avec des coefficients. par exemple, Arsène a eu 10 en Système coefficient 2, 15 en EC coefficient 3 et 19 en Algo coefficient 5.

Sa moyenne est donc égale à : $$\frac{10 \times 2 + 15 \times 3 + 19 \times 5}{2 + 3 + 5}$$

On veut écrire une fonction \verb!moyenne(notes, coefficients)! qui prend en paramètre deux listes (une liste pour les notes et une autre liste pour les coefficients) et qui renvoie la moyenne pondérée.

\question Peut-on écrire la fonction précédente en utilisant une boucle \verb!for! par éléments ?

\question Peut-on écrire la fonction précédente en utilisant une boucle \verb!for! par indice ?

\question Peut-on écrire la fonction précédente en utilisant une boucle \verb!while!  ?

\question Écrire le code de cette fonction (de 1, 2 ou 3 façons).



%% ======================================================================
\nouvellepage %====================================

%% ======================================================================
\exercice{Lecture de code}

On donne le code suivant :

\begin{lstlisting}[numbers=left]
def mystere(nombre):
    liste = [nombre]
    while nombre!=1:
        if nombre%2 == 0:
            nombre = nombre/2
        else:
            nombre = 3*nombre +1
        liste.append(nombre)
    return  liste
\end{lstlisting}



\question Quel est la condition de sortie du while ?

\question Identifier :
\begin{itemize}[$\bullet$]
    \item Le nom de la fonction et les paramètres formels ;
    \item le nom des variables locales    
\end{itemize}


\question A l'aide d'un tableau, dérouler ce qu'il se passe lors de l'appel\\
\verb!mystere(14)!.

\begin{tabular}{|l|c|c|c|} \hline
{\bf variables locales}& .. & .. & .. \\ \hline
initialisation & & & \\ \hline
boucle & & & \\
& & & \\ \hline
suite & & & \\ \hline
\end{tabular}

\newpage

%% ======================================================================
\exercice{Calcul de moyenne}

\question Écrire une fonction \verb!moyenne! qui prend une liste de nombres en paramètre et qui renvoie la moyenne de ces nombres.

%% ======================================================================
\exercice{Calcul de moyenne (bis)}

On voudrait maintenant pouvoir calculer une moyenne de notes avec des coefficients. par exemple, Arsène a eu 10 en Système coefficient 2, 15 en EC coefficient 3 et 19 en Algo coefficient 5.

Sa moyenne est donc égale à : $$\frac{10 \times 2 + 15 \times 3 + 19 \times 5}{2 + 3 + 5}$$

On veut écrire une fonction \verb!moyenne(notes, coefficients)! qui prend en paramètre deux listes (une liste pour les notes et une autre liste pour les coefficients) et qui renvoie la moyenne pondérée.

\question Peut-on écrire la fonction précédente en utilisant une boucle \verb!for! par éléments ?

\question Peut-on écrire la fonction précédente en utilisant une boucle \verb!for! par indice ?

\question Peut-on écrire la fonction précédente en utilisant une boucle \verb!while!  ?

\question Écrire le code de cette fonction (de 1, 2 ou 3 façons).




\end{document}
